---
sidebar_position: 6
---

# H5P – Documentation Tool

## Créer un module d'apprentissage interactif

![](img/h5pdocumentationtool1.png#printscreen#droite#colonne)  

Le module **"Documentation Tool"** permet à l’enseignant d’accompagner l’élève dans la rédaction d’un texte organisé :
- La rédaction peut être divisée en différentes étapes.  
- Des consignes et des aides peuvent être accessibles à chaque étape.  
- L’élève peut se fixer au départ des objectifs et s’évaluer une fois la rédaction terminée.  

 :::tip Pistes pédagogiques 
- Accompagner l’élève dans la rédaction d’un texte long et structuré.
- Le texte ainsi rédigé et l’autoévaluation de l’élève peuvent être ensuite téléchargé au format Word et envoyé à l’enseignant grâce à l’activité "Devoir" de Moodle. 
:::

## ÉTAPE 1 : Création de l'activité H5P

![](img/h5pdocumentationtool2.png#printscreen#droite#colonne)
➡️ **Dans votre cours Moodle,** 

**1.** Cliquez sur le **menu "Plus".**

**2.** Cliquez sur le bouton **"Banque de contenus".**

**3.** Cliquez sur le bouton **Ajouter".**

**4.** Sélectionnez l'activité **''Documentation Tool''.**  

##  ÉTAPE 2 : Paramétrage de l'activité H5P

![](img/h5pdocumentationtool3.png#printscreen#droite#colonne)  

➡️ **Dans la page de paramétrage de l'activité,**    
**1.** **Donnez un titre** à votre activité H5P : c'est le nom qui s'affichera dans votre Banque de contenus.

**2.** **Entrez une en-tête.** c'est le titre qui apparaîtra sur l'activité, à gauche de l'écran, au-dessus des étapes de rédaction.

**3.** Sur votre 1ère page, **Choisissez le type de contenu de page**.  
Quatre possibilités :  
- **Standard page** : page standard (consigne, boites de rédaction, image).  
- **Goals page** : page d’objectifs (l’élève fixe les objectifs de son travail, cette page est en principe
insérée en premier).
- **Goals assessment page** : évaluation par l’élève des objectifs
fixés au début du travail (cette page est en principe l’avant dernière).
- **Document Export Page** : génération du document et exportation au format Word ou texte (cette page est en principe la
dernière).

**4.** **Insérez une nouvelle page, c’est-à-dire une nouvelle étape au processus de rédaction.**

**5.** **Enregistrez.** 

#### ![](img/h5pdocumentationtool4.png#printscreen#droite#colonne)  
### *Goal page* : page d'objectifs   
Cette étape, souvent insérée en première position dans le module, invite l’élève à se fixer des objectifs pour son travail de rédaction.

**1.** **Donnez un titre** à cette phase du travail.

**2.** **Expliquez ce que vous attendez des élèves.**

**3.** **Chaque élève pourra créer un ou plusieurs objectifs.**

**4.** **Apportez des précisions** sur certains aspects de la consigne si cela vous semble nécessaire.

#### ![](img/h5pdocumentationtool5.png#printscreen#droite#colonne)  
### *Standard page* : page standard
**1.** **Donnez un titre** à votre page.

**2.** **Sélectionnez le type d’élément à ajouter.**
Il est possible d’ajouter :
- Du texte
- Des images
- Une boite dans laquelle l’utilisateur pourra ajouter son propre texte.

**3.** **Ajoutez un nouvel élément à la page.** Chaque élément peut être ensuite supprimé ![](img/h5pdocumentationtool6.png#icone) ou déplacé 
![](img/h5pdocumentationtool7.png#icone) indépendamment des autres.

**4.** Si nécessaire, **vous pouvez inclure une aide supplémentaire.** 


#### ![](img/h5pdocumentationtool8.png#printscreen#droite#colonne)  
➡️ **L'élément "Texte"**  
**Entrez votre texte.** Il sera affiché dans la page pour lecture
par l'élève.
  

#### ![](img/h5pdocumentationtool9.png#printscreen#droite#colonne)  
➡️ **L'élément "Image"**  
a. **Téléchargez l’image** à partir de votre ordinateur.  
b. **Entrez un texte alternatif.** Celui-ci ne s’affichera pas.
  

#### ![](img/h5pdocumentationtool10.png#printscreen#droite#colonne)  
➡️ **L'élément "champ de saisie de texte"** (Text input field editor element).  
a. **Entrez votre consigne.**  
b. **Champ de saisie** : un texte entré ici apparaîtra en grisé dans la boite d’entrée de l’utilisateur. Il peut servir à fournir des repères pour  l’organisation de la réponse ou quelques précisions.  

c. **Précisez le nombre de caractères** du texte demandé.  

:::caution
- L'information de cette page est fausse, il ne s'agit pas du nombre de lignes.
- Si vous laissez le champ vide, il n'y aura pas de limitation.  
:::

d. **Cochez la case si cette étape est obligatoire.** Si cette case est cochée, l’utilisateur ne pourra pas exporter le document tant qu’il n’aura  pas entré un texte dans le champ prévu pour la réponse.
 
![](img/h5pdocumentationtool12.png#printscreen#droite#colonne) 

*Exemple avec un texte et un champ de saisie :*
  

#### ![](img/h5pdocumentationtool13.png#printscreen#droite#colonne)  
### *Goals assessment page* : évaluation par l’élève des objectifs

Cette page est à situer en principe juste avant la phase d’exportation. Elle permet à l’élève d’évaluer le degré de réussite de son travail par rapport aux objectifs qu’il s’est lui-même fixé. Cette **auto-évaluation** est intégrée au fichier d’exportation.

**1.** **Entrez un titre, une consigne.**

**2.** **Déterminez les rétroactions (feedbacks)** que visualisera l'élève en fonction de son auto-évaluation.  

![](img/h5pdocumentationtool14.png#printscreen#droite#colonne) 

**3.** Il est comme toujours possible de **prévoir un texte d'aide** (le lien s'affichera en haut et à droite de la page).

#### ![](img/h5pdocumentationtool15.png#printscreen#droite#colonne)  
### *Document Export Page* : génération du document

:::caution
La traduction de cette page est incomplète. 
::: 

**La page d’exportation de génération du document permet de générer un document au format .docx** avec l’ensemble des éléments entrés par  l’utilisateur, organisés en fonction des pages qui ont été définies au travers de la chronologie du travail.

**1.** **Entrez un titre, une consigne** ou une rapide explication.

**2.** **Entrez un texte d’aide.**
Par exemple : *"Une fois le texte exporté n'oubliez pas de le déposer dans l'activité DEVOIR associée à cet exercice pour que votre professeur vous évalue à son tour."*
 
import Publication from './H5P publication.mdx';

<Publication components={props.components} />